\Section{Лекция 16.12.16}

Не будем начинать новые темы, будем закрывать дырки по старым.

\Subsection{Static}{}

\begin{lstlisting}
  strtok
    strtok char * stred_str = NULL;
    
  strtok(s, ...);
  
    while () {
      strtok(NULL, );
    }
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
  // Test.h
  
  Test
    static int field;
    
  // Test.cpp
  int Test::field = 0;
  
  Test a;
  Test b;
  Test::field = 3;
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
  Point {
    int x, y;
    int distance(const point &p); // интуитивно неправильно
    static int distance(const Point &p1, const Point &p2); // логично
  };
  
  main()
    Point p1(1, 3), p2(3, 4);
    int d = p1.distance(p2); // неествественный синтаксис
    int d = Point::distance(p1, p2);
\end{lstlisting}

\Subsection{Пример: шаблон проектирования Singleton (Mayer)}{}

Программе нужны следующие классы:
\begin{itemize}
  \item Config — настройки: размер шрифта, адрес сервера, и т. д. Пусть конфиг хранится в файле в виде строк типа <<board\_size::34>>, <<color:83>>.
  \begin{lstlisting}
    hashable h;
    congfig(const char * key);
    int lookup
  \end{lstlisting}
  \item logger — журнал событий: <<12:45 — подключились к БД>>, <<13:10 — взорвали жёсткий диск>>.
  \begin{lstlisting}
    log()
  \end{lstlisting}
\end{itemize}

\begin{lstlisting}
  Board
    Config g;
  View
    Config g;
\end{lstlisting}

Однако мы хотим иметь по одному объекту классов config и logger. Тогда хотим запретить создавать объект, то есть хотим, чтобы следующий код не компилировался:

\begin{lstlisting}
  Board
    Config cfg(); // cfg
  View
    Config cfg1();
\end{lstlisting}

Для этого нужно сделать конструктор приватным.


\begin{lstlisting}
  class Config {
  private:
    hashable int;
    Config();
  public:
    int lookup(const char * key) { }
    
    static Config * get_instance() {
      static Config cfg();
      return &cfg;
    }
    
    // Или такая реализация. Не забудьте, нужен метод destroy (вызываемый вручную деструктор)
    static Config* get_instance() {
      if (!ptr) ptr = new Config();
      return ptr;
    }
    
    
    Config() {
      FILE* f = fopen(..)
      while(!fend(f)) {
        ht.insert(..);
      }
    }
  }
\end{lstlisting}

Рассмотрим, как это будет использоваться.

\begin{lstlisting}
  Board() {
    int sz = Config::get_instance()->lookup("board-size");
  
  }
  View(...) {
    int clr = Config::get_instance()->lookup("color");
  }
\end{lstlisting}

Также эта техника называется ленивой инициализацией.

Нужно понимать, что не нужно реализовывать Singleton в каждом классе. У каждого шаблона проектирования своё назначение, и при реализации какой-либо конкретной программы нужно учитывать её особенности и принимать те или иные архитектурные решения.

\Subsection{Разрешение имён}{}

Имена глобальных переменных нужно заменить на их адреса. Для этого нужно два прохода: пройти по файлу и выписать в таблицу пары имя-адрес, а потом пройти и расставить адреса.

Внутренняя линковка — разрешение имён через несколько таблиц, один файл, одна таблица. (Нельзя вызывать функции из других файлов.)

Внешняя линковка — разрешение имёт через одну таблицу для всего проекта.

Рассмотрим конфликт имён. Без ключевого слова static случился бы конфликт. Для переменных b будет использована внутренняя линковка.

\begin{lstlisting}
  // a.cpp — написал Вася
  static int b = 31;
  f2() { b; }
  
  static int min() {} // видна только внутри файла
  
  // b.cpp — написал Петя
  static int b = 41;
  f3() { b; }
\end{lstlisting}


\Subsection{Ключевое слово inline}{}

Рассмотрим две функции: максимум из двух элементов и 

\begin{lstlisting}
  // maxes.cpp

  int max(int a, int b) {
    if (a > b) return a;
    return b;
  }
  
  int find_max(int *array, size_t size) {
    int m = 0;
    for () {
      m = max(m, a[i]);
    }
    return m;
  }
\end{lstlisting}

Вызов функции сопряжён с дополнительными расходами: сложить переменные на стек, перейти к адресу функции, перейти обратно. \\

В данном случае компилятор сгенерирует оптимизированный код, подставив определение функции под вызов:

\begin{lstlisting}
  // maxes.cpp
  
  int find_max(int *array, size_t size) {
    for () {
      if (m > a[i]) {
        m = m;
      }
      else {
        m = a[i];
      }
    }
    return m;
  }
\end{lstlisting}

Теперь предположим, что функция max находится в файле max.cpp, а find\_max — в файле maxes\_array.cpp. В таком случае оптимизация не произойдёт, так как компилятор оптимизирует внутри одного файла. \\

Чтобы решить эту проблему, объявим max в заголовочном файле maxes.h и включим его в maxes\_array.cpp. Тогда оптимизация произойдёт. Однако могут возникнуть проблемы при линковке, так как будут два разных файла с определением одной и той же функции. \\

Ключевое слово inline. Если встретилось несколько определений функции, компилятор включит одну любую, например, первую и отбросит остальные. \\

\Subsection{Классы inline}{}

К реализациям функций в h-файлах по умолчанию дописывается inline.

\begin{lstlisting}
  Board.h
  
  class Board() {
    int move(ine x, int y) { // дописалось inline
      ..
    }
  }
  
  // Board.cpp
  
  inline Board::can_move(int x, int y) {
    ..
  }
\end{lstlisting}

Если объявить в двух h-файлах одну и ту же функцию, к ним по умолчанию допишется inline, компилятор включит случайную из них, и удачной отладки.

\Subsection{Immutable}{}

Минутка линейной алгебры. Определитель (детерминант) матрицы — некоторая характеристика матрицы, показывающая можно ли найти обратную к ней матрицу. Вычисление определителя — ресурсоёмкая операция. \\

Предположим, мы работаем с большими матрицами, 1000х1000. Если матрица не изменяется, вычислять определитель каждый раз нерационально. Воспользуемся методом кэширования. Заметим, что метод determ перестал быть static, так как ему нужно обновить флаг is\_fresh, однако мы не хотим лишиться защиты от случайного изменения матрицы. Для этого пометим флаги с помощью ключевого слова mutable, разрешающего менять переменные внутри статического метода.

\begin{lstlisting}
  class Matrix {
    void set(int x, int y, int num);
    int get(int x, int y) const;
    int determ() const;
    mutable int d;
    mutable int is_fresh;
  }
  
  int determ() {
    if (is_fresh) {
      return d;
    }
    is_fresh = true;
    calculate d; // $O(n^b)$
    return d;
  }
  int set(..) {
    is_fresh = false;
  }
  
  f(matrix & m) {
    ..
    int d = m.determ();
    ..
  }
  
  g(matrix & m) {
    int d = m.determ();
  }
\end{lstlisting}

\Section{Модификаторы доступа}

Нотация UML.

Класс A \\
public + x() --- можно вызвать откуда угодно. \\
private - y() --- можно вызвать только из класса. \\
protected \# z() --- можно вызвать из класса или из наследника. \\

\begin{lstlisting}
  class A {}
  class B : public A {}
  class C : protected A {}
  class D : private A {}
  
  A a;
  a.x()
  a.y()
  a.z()
  
  B b;
  b.x() // public
  b.y() // procted
  b.z() // нет доступа
\end{lstlisting}

Все знают, что B наследник A. Только класс C и его наследники знают, что он наследник A. Только класс D знает, что он наследник A.
